---
Fecha: 2025-05-01
---
# Revisión Paper SAdS

Aqui se presenta una recreación de los cálculos presentados en [[P - SAdS]].
## Cálculo para un gas clásico

Recordando en el ensamble canónico clásico:

Recordemos como hacemos el cálculo de $Z$ para un gas clásico con interacciones y aproximación de campo medio.

$$Z = \int \prod_i^N d^3q_i \, d^3p_i \, e^{-\beta H}$$
$$Z = \frac{1}{N! h^{3N}} \int \prod_i^N d^3q_i \, d^3p_i \exp\left[ -\beta \left( \sum_i \frac{p_i^2}{2m} + U(q_1, q_2, \dots) \right) \right]$$
$$Z = \frac{1}{N! h^{3N}} \left( \sqrt{\frac{\pi}{\beta/2m}} \right)^{3N} \int \prod_i^N d^3q_i \exp\left[ -\beta \frac{1}{2} \sum_{i,j} u(q_i - q_j) \right]$$
$$Z = \frac{1}{N!} \left( \frac{2\pi m k_B T}{h^2} \right)^{3N/2} \int \prod_i^N d^3q_i \exp\left[ -\beta \frac{1}{2} \sum_{i,j} u(q_i - q_j) \right]$$
$$Z = \frac{1}{N!} \left( \frac{V}{\Lambda^3} \right)^N \int \prod_i^N \frac{d^3q_i}{V} \exp\left[ -\beta \frac{1}{2} \sum_{i,j} u(q_i - q_j) \right]$$
$$Z = \frac{1}{N!} \times Z_0 \times Z_{\text{interacciones}}$$
Usando campo medio:
$$U_c = \frac{1}{2} \int d^3q \int d^3q' \, n(q) n(q') U(q - q')$$
Asumiendo $n(q) = \frac{N}{V}$, se tiene:
$$U_c \sim \left( \frac{N}{V} \right)^2 V \cdot \frac{1}{2} \int d^3q \, U(q)$$
$$U_c = \frac{1}{2} \frac{N^2}{V} (-\alpha) \quad \Rightarrow \quad U_c = - \frac{N^2}{2V} \alpha$$
Entonces, la función de partición:
$$Z = \frac{1}{N!} Z_0 \, e^{\beta \frac{N^2 \alpha}{2V}} \quad \Rightarrow \quad Z \equiv \frac{1}{N!} Z_0 \cdot Z_{MF}$$
En el paper [[P - SAdS]], de manera análoga se propone una estructura similar para el agujero negro:
$$Z_c = \Omega \frac{1}{N!} Z_0 Z_{MF}$$
## Calculando $Z_{MF}$ para el agujero negro

En [[P - SAdS]] se propone el potencial de interacción con el horizonte del agujero:
$$U =\sum_{i}^N -\epsilon \, \delta(r_i - r_+)$$
Para una partícula:
$$u(r_i) = −\epsilon \delta(r_i − r_+)$$
Podemos reescribir $U$ como:
$$U = \int d^3 r \int d^3 r′ n(\vec{r})n(\vec{r}′)u(r)$$
$$U = \int d^3 r \int d^3 r′ n(\vec{r})n(\vec{r}′)(−\epsilon  \delta(\vec{r}′ − \vec{r}_+))$$
$$U = -\epsilon \left( \frac{N}{V} \right)^2 V \int d^3r \, \delta(\vec{r} - \vec{r}_+)$$
$$U = -\epsilon \frac{N^2}{V^2} V \int d^3r \, \delta(\vec{r} - \vec{r}_+)$$
$$U = -\epsilon \frac{N^2}{V} \cdot 4\pi \int dr' \, r'^2 \delta(r' - r_+)$$
$$U = -\epsilon \frac{N^2}{V} \cdot 4\pi r_+^2$$
$$U = -\epsilon \frac{N^2}{V} A \quad \text{con } A = 4\pi r_+^2$$
Comparando $U_c$ y $U$:
$$\epsilon = \frac{a}{A}$$
Falta un factor de $\frac{1}{2}$ pero puede ser absorbido por $a$.

## Revisión de la propuesta de [[P - SAdS]]

De 
$$Z_c = \Omega \frac{1}{N!} \times Z_0 \times Z_{MF}$$
$$Z_c = \frac{e^{-N}}{N!} \left( \frac{V}{\Lambda^3} \right)^N e^{\beta \frac{N^2}{V} a}$$
Donde:
- $N!$ el Factor de Gibbs, en la propuesta no se refiere a la indistinguibilidad. Si no, corrige la entropía para que sea extensiva.
- $\Omega = e^{−N}$  que es un término adicional para ajustar la entropía

Note que sin $N!$:
$$\ln Z = N \ln \left( \frac{V}{\Lambda^3} \right) \simeq N \ln \left( \frac{NV}{\Lambda^3} \right)$$

Lo cual no es extensivo entonces es un problema ! 
## Cálculo de cantidades termodinámicas

### Energía libre
$$F = -\frac{1}{\beta} \ln Z$$
$$= -\frac{1}{\beta} \left( -N - \ln(N!) + N \ln\left( \frac{V}{\Lambda^3} \right) + \beta \frac{N^2}{V} a \right)$$
$$= -\frac{1}{\beta} \left( -N - N \ln N + N + N \ln\left( \frac{V}{\Lambda^3} \right) + \beta \frac{N^2}{V} a \right)$$
$$= \frac{1}{\beta} \left( N \ln\left( \frac{\Lambda^3 N}{V} \right) - N + N - \beta \frac{N^2}{V} a \right)$$
$$= \frac{N}{\beta} \left[ \ln\left( \Lambda^3 \rho \right) - 1 \right] + \frac{N}{\beta} - \frac{N^2 a}{V}$$
Definimos:
$$F_0 \equiv \frac{N}{\beta} \left[ \ln\left( \Lambda^3 \rho \right) - 1 \right]$$
Que es la contribución de la energía libre del gas ideal. Entonces:
$$F = F_0 + \frac{N}{\beta} - \frac{N^2 a}{V}$$
Notemos que hay un término que proviene de $\Omega$ que modifica la energía libre.

### Presión
$$P = -\frac{\partial F}{\partial V}$$
$$P = -\frac{N}{\beta} \left( \frac{1}{\Lambda^3 \rho} \cdot \left( -\frac{\Lambda^3 \rho}{V} \right) \right) - \frac{N^2 a}{V^2}$$
$$P = \frac{N}{\beta V} - \frac{N^2 a}{V^2}$$
Notemos que no hay un término que provenga de $\Omega$ que modifique la presión.

### Entropía
$$S = -\frac{\partial F}{\partial T} = \beta^2 \frac{\partial F}{\partial \beta}$$
$$S = \beta^2 \left( -\frac{N}{\beta^2} \left( \ln(\Lambda^3 \rho) - 1 \right) + \frac{N}{\beta} \left( \frac{1}{\Lambda^3 \rho} (3 \Lambda^2 \rho) \cdot \frac{\Lambda}{2 \beta} \right) - \frac{N}{\beta^2} \right)$$
Notemos que hay un término que proviene de $\Omega$ que modifica la entropía.

Siguiendo:
$$S = -N \ln(\Lambda^3 \rho) + \frac{3}{2} N$$
Se había definido en el paper lo siguiente:
$$N = \frac{\bar{N}}{6}$$
>[!note] Notación
>En este documento  se usa $N$ en lugar de $\bar N$, lo contrario de [[P - SAdS]]

Entonces, la entropía:
$$S = \frac{\bar{N}}{4} - \frac{\bar{N}}{6} \ln(\Lambda^3 \rho)$$
Recordando que la entropía de Bekenstein-Hawking es:
$$S_{BH}= \frac{A}{4} = \frac{\bar{N}}{4}$$
Para que ambas entropías coincidan, necesitamos que:
$$\Lambda^3\rho = 1$$
Notamos que:
$$\Lambda^3 \frac{N}{V} = 1 \quad \Rightarrow \quad V = N \Lambda^3$$
Cada partícula ocupa un volumen de De Broglie.

### Energía interna
$$E = - \frac{\partial \ln Z}{\partial \beta}$$
$$E = -\frac{\partial}{\partial \beta} \left[ -N \left( \ln(\Lambda^3 \rho) - 1 \right) - N + \beta \frac{N^2 a}{V} \right]$$
$$E = N \left( \frac{1}{\Lambda^3 \rho} \cdot (3 \Lambda^2 \rho) \cdot \frac{\Lambda}{2 \beta} \right) - \frac{N^2 a}{V}$$
$$E = \frac{3}{2} \frac{N}{\beta} - \frac{N^2 a}{V}$$
$$E = \frac{3}{2} N T - \frac{N^2 a}{V}$$
Note que a la energía tampoco contribuye el término de $\Omega$.

Expresando esto de forma alternativa:
$$E = \frac{N T}{2} + P V$$
Lo cual recuerda a una equipartición unidimensional.