---
Fecha: 2025-07-20
---
# Recipiente esférico con potencial atractivo y Entropía

El Hamiltoniano de un sistema de $N$ partículas en un recipiente esférico en un potencial atractivo al centro de la esfera.
$$
\mathcal{H} = \sum_i^N \frac{p^2}{2m} - \frac{GMm}{q_i}
$$
## Cálculo de $Z$

$$
Z = \frac{\prod\limits_{i}^{N} d^3 \vec{p}_i \, d^3 \vec{q}_i}{N! \, h^{3N}} \exp \left\{ -\beta \left( \sum_i^N\frac{p_i^2}{2m} - \frac{GMm}{q_i} \right) \right\}
$$
$$
= \frac{1}{N! \, h^{3N}}  \left( \frac{\sqrt{\pi}}{\beta/2m} \right)^{3N}  \int \prod_i^N  d^3 \vec{q}_i \exp \left\{ \beta \sum_i^N\frac{GMm}{q_i} \right\}
$$
$$
= \frac{1}{N!} \left( \frac{\sqrt{2 \pi m K_B T}}{h} \right)^{3N} \int \prod_i^N d^3 \vec{q}_i \exp \left\{ \beta \sum_i \frac{GMm}{q_i} \right\}
$$
$$
= \frac{1}{N!} \left( \frac{1}{\lambda^3} \right)^N \int \prod_i^N d^3 \vec{q}_i \exp \left\{ \beta \sum_i^N \frac{GMm}{q_i} \right\}
$$

$$
Z = \frac{1}{N!} \left( \frac{1}{\lambda^3} \right)^N \prod_i^N \int d^3 \vec{q}_i \exp \left\{ \frac{\beta GMm}{q_i} \right\}
$$
$$
= \frac{1}{N!} \left( \frac{1}{\lambda^3} \right)^N Z_G^N \quad \text{con} \quad Z_G = \int d^3 \vec{q}_i \, e^{\frac{\beta GMm}{q_i}}
$$
## $Z_G$

Podemos expresar $Z_G$ como:
$$
Z_G = \int d^3 r \, e^{\frac{\beta GMm}{r}} = 4 \pi \int_{r_0}^{R} dr \, r^2 e^{\frac{\beta 6GMm}{r}}
$$

Note que la integral es divergente en $r = 0$ y $r \rightarrow \infty$

Integrando por partes:

$$
= 4\pi \left( -\int_{r_0}^R dr \, \frac{r^3}{3} \, e^{\frac{\beta GMm}{r}} \left( -\frac{\beta GMm}{r^2} \right) + \left. \frac{r^3}{3} e^{\frac{\beta GMm}{r}} \right|_{r_0}^R \right)
$$
$$
= \frac{4\pi}{3} (\beta GMm) \int_{r_0}^R dr \, r \, e^{\frac{\beta GMm}{r}} + \frac{4\pi}{3} \left( R^3 e^{\frac{\beta GMm}{R}} - r_0^3 e^{\frac{\beta GMm}{r_0}} \right)
$$
$$
= \frac{4\pi}{3} (\beta GMm) \left(- \int_{r_0}^R dr \, \frac{r^2}{2} \, e^{\frac{\beta GMm}{r}} \left( -\frac{\beta GMm}{r^2} \right) + \frac{r^2}{2} e^{\frac{\beta GMm}{r}} \right) \Bigg|_{r_0}^R + \frac{4\pi}{3} \left( R^3 e^{\frac{\beta GMm}{R}} - r_0^3 e^{\frac{\beta GMm}{r_0}} \right)
$$
Entonces:
$$
Z_G = \frac{4\pi}{3 \cdot 2} (\beta GMm)^2 \left( \int_{r_0}^R dr \, e^{\frac{\beta GMm}{r}} \right)
+ \frac{4\pi}{3 \cdot 2} (\beta GMm) \left( R^2 e^{\frac{\beta GMm}{R}} - r_0^2 e^{\frac{\beta GMm}{r_0}} \right) + \frac{4\pi}{3} \left( R^3 e^{\frac{\beta GMm}{R}} - r_0^3 e^{\frac{\beta GMm}{r_0}} \right)
$$
## Aproximaciones de $Z_G$
### Altas temperaturas

Aproximando $\beta \ll 1$ a primer orden

$$
Z_G \approx \frac{4\pi}{3 \cdot 2} (\beta GMm)^2 \left[ R - r_0 + \beta GMm \ln\left( \frac{R}{r_0} \right) \right] + \frac{4\pi}{3 \cdot 2} (\beta GMm) \left[ R^2 \left(1 + \frac{\beta GMm}{R} \right) - r_0^2 \left(1 + \frac{\beta GMm}{r_0} \right) \right] + \frac{4\pi}{3} \left[ R^3 \left(1 + \frac{\beta GMm}{R} \right) - r_0^3 \left(1 + \frac{\beta GMm}{r_0} \right) \right]
$$
$$
= \frac{4\pi}{3 \cdot 2} (\beta GMm) \left( R^2 - r_0^2 \right) + \frac{4\pi}{3} \left[ (R^3 - r_0^3) + \beta GMm (R^2 - r_0^2) \right]
$$
$$
= \frac{4\pi}{3} (R^3 - r_0^3) + 2\pi (\beta GMm)(R^2 - r_0^2)
$$
Entonces:
$$
Z_G = V + 2\pi (\beta GMm)(R^2 - r_0^2)
$$
### Bajas temperaturas

Aproximación para $\beta \gg 1$

Reescribiendo:

$$
\int_{r_0}^R dr \, e^{\frac{\beta GMm}{r}}
$$
$$
= \int_{r_0}^R dr \, e^{\beta GMm \left( \frac{1}{r_0} - \frac{(r - r_0)}{r_0^2} + \ldots \right)}
$$
$$
\approx \int_{r_0}^R dr \, e^{\beta GMm \left( \frac{2}{r_0} - \frac{r}{r_0^2} \right)}
$$
$$
= e^{\frac{2 \beta GMm}{r_0}} \left[ e^{- \frac{\beta GMm}{r_0^2} r} \left( - \frac{r_0^2}{\beta GMm} \right) \right] \Bigg|_{r_0}^R
$$
$$
= \left( - \frac{r_0^2}{\beta GMm} \right) \left( e^{\frac{\beta GMm}{r_0} \left( 2 - \frac{R}{r_0} \right)} - e^{\frac{\beta GMm}{r_0}} \right)
$$
$$
= \left( \frac{r_0^2}{\beta GMm} \right) e^{- \frac{\beta GMm}{r_0^2}(R - 2r_0)} \left( e^{\frac{\beta GMm}{r_0}(R - r_0)} - 1 \right)
$$

Conservando el término de mayor orden:
$$
Z_c = \frac{2\pi}{3} (\beta GMm)r_0^2 \quad e^{- \frac{\beta GMm}{r_0^2}(R - 2r_0)} \left( e^{\frac{\beta GMm}{r_0^2}(R - r_0)} - 1 \right)
$$
## Cantidades Termodinámicas

Cálculo de $F$:
$$
F = -\frac{1}{\beta} \ln Z
$$
De manera general:

$$
F = -\frac{1}{\beta} \left( -N \ln N + N - N \ln \lambda^3 + N \ln Z_G \right)
$$
$$
F = \frac{1}{\beta} \left( -N + N \ln \left( \frac{N \lambda^3}{Z_G} \right) \right)
$$

Para $\beta \ll 1$:
$$
F = \frac{1}{\beta} \left( N \ln \left( \frac{N \lambda^3}{V + 2\pi (\beta GMm)(R^2 - r_0^2)} \right) - N \right)
$$
Para la presión:

$$
P = -\frac{\partial F}{\partial V}
$$
$$
= -\frac{1}{\beta} \left[ N \left( \frac{V + 2\pi (\beta GMm)(R^2 - r_0^2)}{N \lambda^3} \right)^{-1} \cdot \frac{-N \lambda^3}{(V + 2\pi (\beta GMm)(R^2 - r_0^2))^2} \right]
$$
$$= \frac{1}{\beta} \cdot \frac{N}{V + 2\pi (\beta GMm)(R^2 - r_0^2)}$$
Para $\beta \gg 1$ no se identifica un término de volumen.

## Entropia de agujero negro Kerr-Newman

Usando analisis dimensional se determina la posible forma de la entropía para el agujero del paper [[P - Kerr-Newman]].

Ya que la Entropía es proporcional al Area nos enfocamos en esta.
### Combinación 1

Usando  las constantes $M, c, G$:

$$
A = M^\alpha c^\beta G^\gamma
$$
$$
[A] = M^\alpha \left( \frac{L}{T} \right)^\beta \left( \frac{L^3}{M T^2} \right)^\gamma
$$
$$
L^2 = L^{\beta + 3\gamma} \, M^{\alpha - \gamma} \, T^{-\beta - 2\gamma}
$$

De donde obtenemos las ecuaciones:

$$
\beta + 3\gamma = 2
$$
$$
\alpha - \gamma = 0
$$
$$
-\beta - 2\gamma = 0
$$

La solución:  $\alpha = 2, \quad \beta = -4, \quad \gamma = 2$

Entonces:
$$
A \propto \frac{M^2 G^2}{c^4}
$$
### Combinación 2

Usando las constantes $J, c, G$:
$$
A = J^\alpha c^\beta G^\delta
$$
$$
L^2 = \left( \frac{ML^2}{T} \right)^\alpha \left( \frac{L}{T} \right)^\beta \left( \frac{L^3}{MT^2} \right)^\delta
$$
$$
L^2 = L^{2\alpha + \beta + 3\gamma} \, M^{\alpha - \gamma} \, T^{-\alpha - \beta - 2\gamma}
$$
La solución:  $\alpha = 1, \quad \beta = -3, \quad \gamma = 1$
$$
A \propto \frac{JG}{c^3}
$$
Usando $Q, \varepsilon_0, G, c$:
$$
A \propto Q^\alpha \, \varepsilon_0^\beta \, G^\gamma \, c^\delta
$$
$$
L^2 = c^\alpha \left( \frac{T c}{L^3 M} \right)^\alpha \left( \frac{L^3}{M T^2} \right)^\gamma \left( \frac{L}{T} \right)^\delta
$$
$$
L^2 = c^{\alpha+ 2\beta} \, L^{-3\beta + 3\gamma + \delta} \, M^{-\beta - \gamma} \, T^{\beta - 2\gamma - \delta}
$$

Solución:  $\alpha = \frac{4}{3}, \quad \beta = -\frac{2}{3}, \quad \gamma = \frac{2}{3}, \quad \delta = -2$

### Combinación 3

**Usando** $J, c, M$:
$$
A \propto J^\alpha \, c^\beta \, M^\gamma
$$
$$
L^2 = \left( \frac{M L^2}{T} \right)^\alpha \left( \frac{L}{T} \right)^\beta M^\gamma
$$
$$
L^2 = L^{2\alpha + \beta} \, M^{\alpha + \gamma} \, T^{-\alpha - \beta}
$$
La solución:  $\alpha = 2, \quad \beta = -2, \quad \gamma = -2$
$$
A \propto \frac{J^2}{c^2 M^2}
$$

Se conoce que el Área de KN:

$$
A = 4\pi \left( r_+^2 + \frac{J^2}{M^2 c^2} \right)
$$
Con:
$$
r_+ = \frac{GM}{c^2} + \sqrt{ \left( \frac{GM}{c^2} \right)^2 - \left( \frac{GQ^2}{4\pi \varepsilon_0 c^4} + \frac{J^2}{M^2 c^2} \right) }
$$