---
Fecha: 2025-07-01
cssclasses: []
---
# Función de Partición

En este avance consideramos $P_{rot}$ como la presión del sistema y revisitamos el avance [[A04]] para encontrar el potencial que general el término.
## Usando $P_{\rm rot}$ como la presión del sistema

Partiendo de obtenida en [[P - Kerr-Newman]] :

$$P_m \;+\; \frac{P_{\mathrm{rot}}}{\tilde\beta^2 - 1}  
\;=\;  
\frac{\bar N\,T}{V}  
\;-\;  
a\,\frac{\bar N^2}{V^2}\,.$$

Donde a diferencia de [[P - Kerr-Newman]] se define $a = \frac{1}{2\pi}$ y se usa $\tilde{\beta}$ en lugar de $\beta$ para evitar confusión con $\beta$ de termodinámica.

Obtenemos:

$$\frac{P_{\mathrm{rot}}}{\tilde\beta^2 - 1}  
\;=\;  
\frac{\bar N\,T}{V}  
\;-\;  
a\,\frac{\bar N^2}{V^2}  
\;-\;  
P_m\,.$$

En el paper se menciona que $P_m$ debe ser interpretada como una presión externa.

Recordando para un ensamble microcanónico:

$$Z \;=\;  
\int  
\frac{\displaystyle\prod_{i=1}^N d^3\vec p_i\,d^3 \vec q_i}  
{N!\,h^{3N}}  
\,  
\exp\Biggl\{  
-\beta\Bigl[  
\underbrace{\sum_{i=1}^N \frac{p_i^2}{2m}}_{\text{Energía cinética}}  
\;+\;  
\underbrace{\sum_{i<j}V_{\rm int}}_{\text{Potencial de interacción entre dof's}}  
\;+\;  
\underbrace{\sum_{i=1}^N V_{\rm ext}}_{\text{Potencial externo}}  
\Bigr]\Biggr\}.$$

$$Z \;=\;  
\frac{1}{N!\,\lambda^{3N}}  
\int  
\prod_{i=1}^N d^3\vec q_i\,  
\exp\!\biggl\{-\beta\Bigl[\sum_{i<j}V_{\rm int}  
+\sum_{i=1}^N V_{\rm ext}\Bigr]\biggr\}\,.$$

Para el término $\sum_{i<j}V_{\rm int}$ podemos usar aproximación de campo medio, obteniendo:

$$Z \;=\;  
\frac{1}{N!\,\lambda^{3N}}  
\exp\!\Bigl(\beta\,\frac{N^2}{2V}\,u\Bigr)  
\int  
\prod_{i=1}^N d^3\vec q_i\,  
\exp\!\bigl\{-\beta\sum_{i=1}^N V_{\rm ext}(\vec q_i)\bigr\}\,,$$

y por separabilidad:

$$Z \;=\;  
\frac{1}{N!\,\lambda^{3N}}  
\exp\!\Bigl(\beta\,\frac{N^2}{2V}\,u\Bigr)  
\biggl(\int d^3\vec q\;\exp\!\{-\beta V_{\rm ext}(\vec q)\}\biggr)^{\!N}\,.$$

Note que para el agujero KN, la forma de la ecuación de estado de las presiones no incluye volumen excluido lo que nos obliga a considerar $V_{\rm ext}$ independiente de $\vec q$ para recuperar el factor $V^N$ en $Z$. Así:

$$Z \;=\;  
\frac{1}{N!\,\lambda^{3N}}  
V^N\,  
\exp\!\Bigl(\beta\,\frac{N^2}{2V}\,u\Bigr)\,  
\exp\!\bigl\{-\beta\,N\,V_{\rm ext}\bigr\}\,.$$

Entonces cualquier potencial externo debera incluirse con esta forma en la función de partición del agujero KN:

$$Z \;=\;  
\frac{e^{-\bar N}}{\bar N!}\,  
\Bigl(\frac{V}{\lambda^3}\Bigr)^{\bar N}  
\exp\{\beta\,\tfrac{\bar N^2\,a}{V}\;-\;\beta\,\bar N\,V_{\rm ext}\}$$

Usando esto podemos proponer un $Z$ que reconstruya la ecuación de estado de la presión que conocemos de KN :

$$Z \;=\;  
\frac{e^{-\bar N}}{N!}\,  
\Bigl(\frac{V}{\lambda^3}\Bigr)^{\bar N}  
\exp\{\beta\,\tfrac{\bar N^2\,a}{V}\; - \beta \;P_{m}\,V\}$$

### Cálculo de funciones termodinámicas

#### Energía Libre

Calculando $F$:
$$F \;=\;  
-\tfrac{1}{\beta}\,\ln Z$$
$$F \;=\; -\frac{1}{\beta}\Bigl[\,-\bar N \;-\;\bar N\ln\bar N\;+\;\bar N\;-\;\bar N\ln\!\bigl(\tfrac{\lambda^3}{V}\bigr)  
\;+\;\beta\,\frac{\bar N^2\,a}{V}  
\;-\;\beta\,P_m\,V\Bigr]$$
$$F \;=\;\frac{\bar N}{\beta}\Bigl(\ln\!\tfrac{\lambda^3\bar N}{V}-1\Bigr)  
\;+\;\frac{\bar N}{\beta}  
\;-\;\frac{\bar N^2\,a}{V}  
\;+\;P_m\,V$$
#### Presión

Calculando $P$:
$$P \;=\; -\frac{\partial F}{\partial V}$$
$$P \;=\;  
-\frac{\bar N}{\beta}\Bigl(\tfrac{V}{\lambda^3\bar N}\Bigr)\Bigl(-\tfrac{\lambda^3\bar N}{V^2}\Bigr)  
\;-\;\frac{\bar N^2\,a}{V^2}  
\;-\;P_m$$
$$P \;=\;  
\frac{\bar N}{\beta\,V}  
\;-\;\frac{\bar N^2\,a}{V^2}  
\;-\;P_m$$
#### Entropía

Calculando $S$**:**

$$S \;=\; -\frac{\partial F}{\partial T}  
\;=\;  
\beta^2\,\frac{\partial F}{\partial \beta}$$
$$S \;=\;  
\beta^2\Bigl[\,-\frac{\bar N}{\beta^2}\bigl(\ln\bigl(\tfrac{\lambda^3\bar N}{V}\bigr)-1\bigr)\Bigr]  
\;-\;\beta^2\frac{\bar N}{\beta^2}  
\;+\;\beta^2\Bigl(\frac{\bar N}{\beta}\,\frac{V}{\lambda^3\bar N}\,\frac{3\lambda^2\bar N}{V}\,\frac{\lambda}{2 \beta}\Bigr)$$
$$S \;=\;  
-\bar N\ln\!\bigl(\tfrac{\lambda^3\bar N}{V}\bigr)  
\;+\;\bar N  
\;-\;\bar N  
\;+\;\tfrac{3}{2}\bar N$$
$$S \;=\;  
\tfrac{3}{2}\bar N  
\;-\;\bar N\ln\!\bigl(\tfrac{\lambda^3\bar N}{V}\bigr)$$

Usando la condición de apilamiento $\tfrac{\lambda^3\bar N}{V}=1$:
$$S \;=\;  
\tfrac{3}{2}\bar N$$
Se recupera exitosamente las ecuaciones de estado conocidas.

### Potencial externo que genera $P_mV$ en $Z$

De las anteriores relaciones encontramos que:
$$\beta\,P_m\,V \;=\;\beta\,\bar N\,V_{\rm ext}$$
Entonces:
$$V_{\rm ext} \;=\; \frac{V}{\bar N}\,P_m$$
Usando que $V = \tfrac{4}{3}\pi r_+^3$ y $P_m = -\tfrac{Q^2}{8\pi r_+^4}$
$$V_{\rm ext} \;=\; \frac{1}{\bar N}\,\Bigl(\tfrac{4}{3}\pi r_+^3\Bigr)\Bigl(-\tfrac{Q^2}{8\pi r_+^4}\Bigr)$$
$$V_{\rm ext} \;=\; -\frac{Q^2}{6\ \bar N\,r_+}$$
Lo cual se parece a la energía potencial de dos partículas con carga $Q$ a una distancia $r_+$con un término $\bigl(-\tfrac{1}{6\bar N}\bigr)$diferente.

> [!note] Nota
> En el avance [[A03]] consideramos un potencial gravitatorio atractivo pero sin la condición de que $V_{\rm ext}$ sea independiente de $\vec q$.

### Potencial de interacciones que genera $P_mV$ en $Z$

También podríamos suponer que $P_m$ no viene de un potencial externo, sino de las interacciones de los dof’s; para ello recordemos cómo aplicamos campo medio.

Partiendo de $Z$:
$$Z \;=\;  
\int  
\frac{\displaystyle\prod_{i=1}^N d^3\vec p_i\,d^3\vec q_i}{N!\,h^{3N}}  
\,  
\exp\!\Bigl\{-\beta\Bigl[\sum_{i=1}^N \frac{p_i^2}{2m}  
\;-\;\sum_{i<j}V_{\rm int}\Bigr]\Bigr\}$$
Podemos reescribir $\bar U = \sum_{i<j}V_{\rm int}$ como:
$$\bar U \;=\; \frac{1}{2}\sum_{i,j}V_{\rm int}(\vec q_i-\vec q_j)$$
$$\bar U \;=\; \frac{1}{2}\int d^3\vec r_1\,d^3\bar r_2\;n(\vec r_1)\,n(\vec r_2)\;V_{\rm int}(\vec r_1-\vec r_2)$$
Aproximando $n\approx \dfrac{N}{V}$:
$$\bar U \;\approx\; \frac{n^2}{2}\,V\;\int d^3 \vec r\;V_{\rm int}(\vec r)$$
El equivalente de la última expresion para el agujero negro KN sería:
$$\bar U \;=\; \frac{\bar N^2}{V}\;\int d^3 \vec r\;V_{\rm int}(\vec r)$$
Donde:
$$V_{\rm int}=V_{\rm horizonte}+V_{P_m}$$
$V_{\rm int}$ tendría el término de la interacción con el horizonte que genera $\dfrac{\bar N^2\,a}{V}$ en la función de partición y un término adicional que generaría $V P_m$, entonces:
$$\frac{\bar N^2}{V} \int d^3\vec r\,V_{P_m}(\vec r) \;=\; V\,P_m$$
Por lo que:
$$\int d^3\vec r\,V_{P_m}(\vec r)  
\;=\;  
\frac{V^2}{\bar N^2}\,P_m$$
$$\;=\;  
\frac{V^2}{\bar N^2}\Bigl(-\frac{Q^2}{8\pi r_+^4}\Bigr)$$
$$\;=\;  
V^2\Bigl(-\bigl(\tfrac{Q}{\bar N}\bigr)^2\frac{1}{8\pi r_+^4}\Bigr)$$
$$\;=\;  
\Bigl(\frac{4}{3}\pi r_+^3\Bigr)^2  
\Bigl(-\frac{1}{8\pi r_+^4}\Bigr)  
\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2$$
$$\;=\;  
\Bigl(\frac{16}{9}\,\pi^2\,r_+^6\Bigr)  
\Bigl(-\frac{1}{8\pi\,r_+^4}\Bigr)  
\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2$$
$$\;=\;  
-\frac{2\pi\,r_+^2}{9}\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2$$
$$\;=\;  
-\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2\,\frac{4\pi\,r_+^2}{18}$$
$$= -\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2 \frac{A}{18}$$
Entonces:  

$$\int d^3 \vec r\,V_{Pm}(\vec r) \;=\; -\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2 \frac{A}{18}$$
Siguiendo la idea de la interacción en la superficie del paper del agujero de Schwarzschild en [[P - SAdS]] :  
$$V_{Pm}(r) \;=\; -\frac{1}{18}\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2 \,\delta(r - r_+)$$
Por lo que el potencial de interacciones:  
$$V_{\rm int}(r) \;=\; \Bigl[-\epsilon \;-\;\frac{1}{18}\Bigl(\frac{Q}{\bar N}\Bigr)^2\Bigr]\,\delta(r - r_+)$$
## Usando $P_m$ como la presión del sistema

En  [[A04#Usando $P_m$ como la presión del sistema]] encontramos $Z$:
$$Z = \frac{e^{-\bar N}}{\bar N!} Z_0 \, Z_{\text{I}}$$
Donde:
$$Z_0 = \left( \frac{V}{\lambda^3} \right)^{\bar N},$$
$$Z_{\text{I}} = \exp \left( \beta \left( \frac{\bar N^2}{V} a - \frac{P_{\text{rot}} \, V}{\tilde{\beta}^2 - 1} \right) \right)$$

Recordando del paper [[P - Kerr-Newman]]:
$$P_m = \frac{\bar{N} T}{V} - a \frac{\bar{N}}{V^2} - \frac{P_{\text{rot}}}{\left( \tilde{\beta}^2 - 1 \right)}$$
Donde consideramos que $P_{\rm rot}$ proviene de las interacciones de los dof’s; de manera similar al análisis anterior necesitamos que:  
$$\frac{\bar N^2}{V} \int d^3\vec r\;V_{\rm rot}(\vec r)  
\;=\;  
\frac{P_{\rm rot}}{\tilde\beta^2 - 1}\;V$$
Usando que
$$P_{\rm rot} \;=\; -P_{\sigma}\Bigl(\frac{8\pi J}{3\bar N}\Bigr)^2$$
$$P_{\rm rot}  
\;=\;  
-\frac{1}{8\pi\,r_+^2}  
\Bigl[\frac{8\pi}{3\bar N}\Bigr]^2  
\Bigl[\frac{3\ell\,\bar N}{4\pi\,r_+}\Bigr]^2$$
$$P_{\rm rot}  
\;=\;  
-\frac{1}{8\pi\,r_+^2}  
\frac{(8\pi)^2}{9\,\bar N^2}  
\frac{9\,\ell^2}{16\pi^2\,r_+^2}\,\bar N^2$$
$$P_{\rm rot}  
\;=\;  
-\frac{8\pi\,\ell^2}{16\pi^2}  
\frac{1}{r_+^4}$$
$$P_{\rm rot}  
\;=\;  
-\frac{\ell^2}{2\pi\,r_+^4}$$

Además considerando los límites de sistema: $r \in [0, r_+]$
$$\int_{0}^{r_+} d^3\vec r\,V_{\rm rot}(\vec r)  
\;=\;  
\frac{P_{\rm rot}\,V^2}{\bar N^2\,(\tilde\beta^2-1)}$$
$$4\pi\int_{0}^{r_+} dr\,r^2\,V_{\rm rot}(r)  
\;=\;  
\frac{P_{\rm rot}\,V^2}{\bar N^2\,(\tilde\beta^2-1)}$$
Usando que $\tilde\beta=\frac{\ell}{\sqrt{r_+^2+\ell^2}}$, entonces

> [!note] Notación
> En [[P - Kerr-Newman]] usan $a$ en lugar de $\ell$, uso $\ell$ para evitar confusión con la $a$ que uso en la ecuación de estado.

Entonces:
$$\tilde\beta^2-1  
\;=\;  
-\frac{r_+^2}{r_+^2+\ell^2}$$

Reemplazando en lo anterior:
$$\int_{0}^{r_+} dr\,r^2\,V_{\rm rot}(r)  
\;=\;  
\Bigl(-\frac{\ell^2}{2\pi\,r_+^4}\Bigr)  
\Bigl(\frac{V}{\bar N^2}\Bigr)  
\Bigl(-\frac{r_+^2+\ell^2}{r_+^2}\Bigr)$$
Note que $V$ y $N̄$ también tienen dependencia de $r_+$, así que reduciremos el lado derecho a una función de $r_+$ únicamente; entonces:
$$\int_{0}^{r_+} dr\;r^2\,V_{\rm rot}(r)  
=  
\Bigl(-\frac{\ell^2}{2\pi\,r_+^4}\Bigr)  
\Bigl(\frac{\tfrac{4}{3}\pi\,r_+^3}{4\pi\,(r_+^2+\ell^2)}\Bigr)^2  
\Bigl(-\frac{r_+^2+\ell^2}{r_+^2}\Bigr)$$
$$=  
\frac{\ell^2}{2\pi}\,\frac{1}{3\,\bigl(r_+^2+\ell^2\bigr)}$$
$$=  
\frac{\ell^2}{6\pi}\,\frac{1}{r_+^2+\ell^2}$$
Derivando en ambos lados:
$$r_+^2\,V_{\rm rot}(r)  
=  
\frac{\ell^2}{6\pi}\,  
\Bigl(-\frac{2\,r_+}{(r_+^2+\ell^2)^2}\Bigr)$$
$$V_{\rm rot}(r)  
=  
-\frac{1}{3\pi}\,  
\frac{\ell^2}{r_+\,(r_+^2+\ell^2)^2}$$